#+TITLE:       Awesome es Increíble
#+AUTHOR:      Osiris Alejandro Gómez
#+EMAIL:       osiux@osiux.com
#+LANGUAGE:    es
#+LINK_HOME:   index.html
#+INCLUDE:     header.org
#+DATE:        2011-06-05 11:17
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:title" content="Awesome es Increíble" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:type" content="article" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:published_time" content="2011-06-05" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:article:author" content="Osiris Alejandro Gómez" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:url" content="https://osiux.com/awesome-es-increible.html" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:site_name" content="OSiUX" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:locale" content="es_AR" />
#+HTML_HEAD:   <meta property="og:image" content="https://osiux.com/img/awesome/awesome-mosaico.png" />


** La búsqueda del entorno ideal

Aunque confieso que en algún momento *Compiz* [fn:compiz] me cautivó, en
general siempre desistí de la idea de usar todo un entorno enorme y pesado
como *Gnome* [fn:gnome] y *KDE* [fn:kde], son muy buenos y fáciles de usar,
tienen muy bien resuelta la integración pero persolamente prefiero gastar
recursos de CPU en lo importante, digamos procesar un video, una consulta
complicada a un motor de base de datos, un juego en 3d, etc. Aclaro que soy
muy amigo del teclado y reniego del mouse salvo para aplicaciones que
verdaderamente lo requieran como CAD y Diseño, aunque para esos casos también
tengo siempre una mano en el teclado.

En fin, durante mucho tiempo usé *fluxbox* [fn:fluxbox] y llegué a tunearlo
bastante, se puede ver un artículo que escribí al respecto:

#+ATTR_HTML: :title fluxbox gtk2 root-tail gkrellm
[[file:fluxbox-gtk2-root-tail-gkrellm.org][file:tmb/osiux-fluxbox-screenshot-640x480-01.png]]

Pero luego me di cuenta que pasaba mucho tiempo jugando con la ubicación de
las ventanas, así que emprendí la búsqueda de una alternativa tan liviana y
minimalista como lo era fluxbox, así llegué a *awesome* [fn:awesome] que
significa *increíble*, se pronuncia *osom* o algo así, yo prefiero decirle
*aguesome*.

Existen otros similares a Awesome que también probé:

 - DWM [fn:dwm]
 - I3 [fn:i3]

** Lo más compacto posible

Una de las mejores ventajas de este tipo de manejadores de ventanas es que al
eliminar los bordes de ventanas y barra de menú se maximina el espacio para
las aplicaciones y se visualiza lo importante, que es el contenido de la
aplicación, ya sean los datos en sí como también la interfase, también ayuda
achicar el tamaño de la fuente. Sumado a esto luego en la mayoría de las
aplicaciones existe la posibilidad de ocultar barras de herramientas o al
menos sólo mostrar iconos pequeños o sólo texto y de esta manera aumentar aún
más el espacio de trabajo.

** El teclado es más rápido

El primero contacto puede parecer complicado, especialmente si no se aprenden
algunas teclas básicas, la clave está en leer el manual =man awesome= ahí se
listan las principales operaciones a realizar. Si bien se puede usar el mouse
para la mayoría de las tareas, existen combinaciones de teclas que aceleran
muchísimo moverse de un escritorio a otro como también cambiar la ubicación de
las ventanas.

Si nos aprendemos las teclas principales de una aplicación ya no es necesario
mostrar los iconos de esas acciones, ahorrando así espacio para ver sólo el
trabajo que estamos realizando. Realmente cuando uno se acostumbra a usar
teclas rápidas, sucede que *necesito hacer algo* y *este algo sucede casi
mágicamente* por que *mis manos están entrenadas a realizar este algo*
mediante la combinación de un par de teclas que las presiono casi sin
pensarlas, de hecho cuando alguien me pregunta *cómo hiciste eso?*, me cuesta
unos segundos responder y describir la secuencia que tal vez sea algo como
=Ctrl + Shift + e=.

Las teclas más importantes son:

| =Modkey=                           | Es la más importante, se combina con el resto para distintas acciones |
| =Modkey + [0-9]=                   | Cambiar de escritorio, por ejemplo: Modkey+1 escritorio 1             |
| =Modkey + Enter=                   | Abrir una terminal sin importar dónde uno se encuentre                |
| =Modkey + Barria de Espacio=       | Cambiar el layout, de horizontal a vertical por ejemplo               |
| =Modkey + H/L=                     | Cambiar tamaño de las ventanas                                        |
| =Modkey + J/K=                     | Intercambiar ventanas de posición                                     |
| =Modkey + r=                       | Invocar un comando                                                    |
| =Modkey + Ctrl + Barra de Espacio= | Convierte en flotante la ventana                                      |
| =Modkey + Shift + C=               | Matar la ventana actual                                               |
| =Modkey + Shift + Q=               | Salir de Awesome                                                      |

** Ventanas en Mosaico

La gran ventaja de este manejador de ventanas reside en que al abrir una nueva
aplicación ésta adopta el máximo tamaño disponible y al abrir otra aplicación,
las ventanas se acomodan dividiendo la pantalla tantas veces como ventanas
abiertas estén visibles. Esto ahorra muchísimo tiempo en el que habitualmente
uno tendría que resolver manualmente acomodando cada ventana para que no tape
otra aplicación. Si se necesita cambiar la disposición de las ventanas abiertas
basta con presionar una combinación de teclas y todo el esquema cambia de
horizontal a vertical por ejemplo.

#+ATTR_HTML: :title awesome mosaico
[[file:img/awesome/awesome-mosaico.png][file:tmb/awesome/awesome-mosaico.png]]

** Ventanas Flotantes

Es posible también tener ventanas flotantes, muy útiles en algunas contadas
ocasiones pero en mi caso la mayoría del tiempo prefiero tener una sóla ventana
máximizada, esto se debe en parte a que descubrí que muchas veces uno abre una
ventana en una porción de la pantalla suponiendo que se va a quedar trabajando
unos pocos minutos y finalmente puede estar horas utilizando solo el 20% de la
superficie de la pantalla, lo cual desgasta la vista y desaprovecha el tamaño
del monitor sin importar cuál sea. El otro motivo de tener una sóla ventana
maximizada es que permite tener en foco qué se está haciendo, es decir una
única tarea importante, el resto estará en segundo plano pudiendo estar
minimizada o mucho mejor aún en otro escritorio y alternar fácilmente entre
varios escritorios.

#+ATTR_HTML: :title awesome flotante
[[file:img/awesome/awesome-flotante.png][file:tmb/awesome/awesome-flotante.png]]

** Un escritorio para cada tarea

Es totalmente personalizable, actualmente el esquema que utilizo es el
siguiente:


| N | Uso               | Aplicaciones           |
|---+-------------------+------------------------|
| 1 | terminal          | terminator + vim       |
| 2 | terminal de root  | terminator             |
| 3 | auxiliar          | thunar, inkscape, gimp |
| 4 | navegador         | firefox, iceweasel     |
| 5 | correo trabajo    | mutt                   |
| 6 | correo personal   | mutt                   |
| 7 | agenda            | emacs + org-mode       |
| 8 | música            | mocp                   |
| 9 | mensajería y chat | finch                  |
|---+-------------------+------------------------|

#+ATTR_HTML: :title awesome desktops
[[file:img/awesome/awesome-2400x1800.png][file:tmb/awesome/awesome-800x600.png]]

Esta distribución logra aprovechar el 100% de la resolución de pantalla para
cada aplicación, lo cual tiene muchas ventajas, una de ellas es que puedo
agrandar y reducir el tamaño de la tipografía en cada caso según lo necesite y
al no ver otra cosa, salvo lo que estoy trabajando evito distracciones. En los
monitores wide-screen la división vertical logra 2 ventanas de aspecto casi
cuadrado, como si tuvieras dos monitores en uno, es altamente productivo,
tengan en cuenta que el texto encolumnado se lee mejor que una cadena muy
larga.

#+ATTR_HTML: :title awesome vertical
[[file:img/awesome/awesome-vertical_800x450.png][file:tmb/awesome/awesome-vertical_800x450.png]]

** Una terminal de terminales

A excepción del navegador =firefox=, el visor de PDF =zathura/evince= y
algún que otro programa gráfico como =inkscape= y =gimp= el resto de las
aplicaciones que utilizo a diario son todas aplicaciones que corren dentro de
una terminal, con interfases de *sólo texto*, desde el editor de texto =vim=,
la agenda =emacs org-mode=, el reproductor de música =mocp=, el cliente de
correo =mutt= y el cliente de mensajería instantánea y chat IRC =finch=.

Claramente es una decisión muy personal, me siento muy cómodo viendo
exclusivamente los datos y sólo los datos que necesito ver, nada más y nada
menos, es decir que no hay animaciones ni bordes de ventanas en 3d, ni siquiera
iconos para las tareas más comunes. En su lugar utilizo muchas combinaciones de
teclas, tengo suerte, poseo buena memoria (al menos por ahora) y por las dudas
tengo siempre a mano, digamos en la pared por ejemplo, tarjetas de referencia
con las combinaciones de teclas más usadas.

Entonces para todo esto necesito una buena terminal o emulador de terminal para
ser más preciso, luego de mucho buscar di con *terminator*, que es
simplemente genial, en principio puedo usarlo como una simple terminal o con un
par de teclas dividirlo en varias partes (de la misma manera que awesome) e
inclusive subdividir casi hasta el infinito con la posibilidad de agrupar estas
subterminales y comandarlas a todas desde una sola!

#+ATTR_HTML: :title awesome terminator
[[file:img/awesome/awesome-terminator.png][file:tmb/awesome/awesome-terminator.png]]

Hay que aprenderse unas teclas básicas:

| Tecla                              | Acción                   |
|------------------------------------+--------------------------|
| =Ctrl + Shift + e=                 | Divide verticalmente.    |
|------------------------------------+--------------------------|
| =Ctrl + Shift + o=                 | Divide horizontalmente.  |
|------------------------------------+--------------------------|
| =Ctrl + Shift + izquierda/derecha= | Cambia el ancho.         |
|------------------------------------+--------------------------|
| =Ctrl + Shift + arriba/abajo=      | Cambia el alto.          |
|------------------------------------+--------------------------|
| =Ctrl + Tab=                       | Intercambia de terminal. |

Lo interesante es que no conflictuan las combinaciones de teclas de división de
ventanas de otras aplicaciones como screen, vim, emacs, etc.

| Tecla          | Aplicación |
|----------------+------------|
| =Ctrl + w=     | vim        |
|----------------+------------|
| =Ctrl + x + o= | emacs      |
|----------------+------------|
| =Ctrl + x + 1= | emacs      |
|----------------+------------|
| =Ctrl + x + 2= | emacs      |
|----------------+------------|
| =Ctrl + x + 3= | emacs      |
|----------------+------------|
| =Ctrl + a + S= | screen     |
|----------------+------------|

** Ejecutar Aplicaciones

Existen básicamente dos maneras, la primera es configurar un menú desde el
cual se puede hacer click en el nombre de la aplicación y ésta es ejecutada.
La segunda manera es invocar la secuencia de teclas =Modkey + r=, como
consecuencia se visualiza la palabra *Run:* en la barra principal de *Awesome*
y se puede tipear casi cualquier cosa, es como si estuvieramos dentro de una
terminal, mantien historial, autocompleta comandos y nombres de archivos, es
sin duda la más usada porque se puede prescindir del mouse, está siempre
disponible y no sólo no ocupa mucho espacio, además no interfiere con el resto
de las aplicaciones que tengamos abiertas. Aclaro que si te equivocás con
suerte no pasa nada, es decir no muestra mensajes de error y con mala suerte
se queda medio colgado por unos segundos.

** Configuración del =rc.lua=

El comportamiente y aspecto de *Awesome* puede ser modificado editando el
archivo =rc.lua=, el mismo debe estar en =~/.config/awesome/rc.lua= y se
puede obtener una copia del archivo que está en =/etc/xdg/awesome/rc.lua=.

#+BEGIN_EXAMPLE
  -- beautiful.init("/usr/share/awesome/themes/default/theme.lua")
  beautiful.init("/home/osiris/data/config/awesome/theme.lua")

  terminal = "terminator"
  editor = "vim"
  editor_cmd = terminal .. " -e " .. editor

  modkey = "Mod4"

  -- {{{ Tags
  -- Define a tag table which hold all screen tags.
  -- tags_names = {"1", "2", "3", "4", "5", "6", "7", "8", "9"}
  -- tags_layout = { layouts[1], layouts[7], layouts[1], layouts[1], layouts[1], layouts[1], layouts[1], layouts[1], layouts[1] }
  
  --tags = {}
  --for s = 1, screen.count() do
  --    -- Each screen has its own tag table.
  --    tags[s] = {}
  --    -- Create 9 tags per screen.
  --    for tagnumber = 1, 9 do
  --        tags[s][tagnumber] = tag(tags_names[tagnumber])
  --        -- Add tags to screen one by one
  --        tags[s][tagnumber].screen = s
  --        awful.layout.set(tags_layout[tagnumber], tags[s][tagnumber])
  --    end
  --    -- I'm sure you want to see at least one tag.
  --    tags[s][1].selected = true
  --end

  tags = {}
  for s = 1, screen.count() do
      -- Each screen has its own tag table.
      tags[s] = awful.tag({ 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 }, s, layouts[1])
  end

  mymainmenu = awful.menu({ items = { 
                 { "&blender", "blender" },
                 { "b&rasero", "brasero" },
                 { "e&macs", "emacs" },
                 { "e&piphany", "epiphany" },
                 { "&evince", "evince" },
                 { "&firefox", "firefox" },
                 { "gean&y", "geany" },
                 { "ge&dit", "gedit" },
                 { "gee&qie", "geeqie" },
                 { "&mirage", "mirage" },
                 { "&gimp", "gimp" },
                 { "g&vim", "gvim" },
                 { "&inkscape", "inkscape" },
                 { "&office", "soffice" },
                 { "&pidgin", "pidgin" },
                 { "&terminal", terminal },
                 { "th&unar", "thunar" },
                 { "&vlc", "vlc" },
                 { "awesome", myawesomemenu, beautiful.awesome_icon }
                }
      })
#+END_EXAMPLE

** Changelog

   - [2013-03-15 vie] cambio formato de rST a Org
   - [2013-04-25 jue] agrego preview de imágenes

[fn:dwm] http://en.wikipedia.org/wiki/Dwm
[fn:i3] http://i3wm.org/
[fn:compiz] http://es.wikipedia.org/wiki/Compiz
[fn:gnome] http://es.wikipedia.org/wiki/GNOME
[fn:kde] http://es.wikipedia.org/wiki/KDE
[fn:fluxbox] http://es.wikipedia.org/wiki/Fluxbox
[fn:awesome] http://es.wikipedia.org/wiki/Awesome

** ChangeLog

  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/e46ec52748a7ecc60f09c3b95e363e92eaa0bebc][=2019-04-18 00:21=]] Agregar hora en header date
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5c8643b83930c6269569c76602608bd33f93008b][=2019-04-18 00:01=]] Corregir identación header #+INCLUDE:
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/d786b1d07ab48fbf066a455e47dbe6f506736b90][=2015-07-18 14:47=]] @ 00:25 hs - This document was successfully checked as XHTML 1.0 Strict!
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/bbc3bbc728f2a3eeb4fe2e0a012ee5d8d613e3ef][=2015-07-03 04:31=]] @ 00:05 hs - elimino #+OPTIONS: de todos los archivos excepto header.org
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/a2abb3b333c91e0d3c15ea9e93a21589bd4d86f7][=2015-07-03 03:59=]] @ 01:00 hs - reemplazo :alt por :title y cambios menores
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/74165280ffad770d1f8b8acbfa7f22b95459b52a][=2014-04-22 11:35=]] @ 00:34 hs - Agrego timestamp:nil
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/cfd0eadabe370dc0df4729fd3de6b3637a022338][=2013-05-06 10:14=]] @ 00:10 hs - varias correcciones menores
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/220d44ef3c85d22a9cafa14193ab65aad69177bb][=2013-04-25 07:33=]] @ 00:15 hs - agrego preview imágenes awesome es increíble
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/5ad3755a3df07cdfbdc75d56cae06db2fee4b5f2][=2013-04-24 08:04=]] @ 01:50 hs - migro a org 8.0
  - [[https://gitlab.com/osiux/osiux.gitlab.io/-/commit/35d76b3b92fe809e01f82016bdb725aeed6ac536][=2013-03-15 11:48=]] @ 02:15 hs - Agrego artículos y optimizaciones varias
